中國研究：武漢稱無臨床確診病例後 仍有數以萬計人染疫無病徵 或令疫情死灰復燃

最新刊於《PLOS 被忽視熱帶疾病》的中國研究對超過 6 萬名健康人士進行病毒抗體測試，發現有逾 1,100 萬人口的武漢，即使聲稱市內的武漢肺炎（COVID-19）疫情受控後，仍有以萬計居民感染了 COVID-19 而無病徵繼續傳播病毒，令疫情在中國死灰復燃。

⋯⋯在新研究中，武漢大學團隊分析了 2020 年 3 月 6 日至 5 月 3 日，共 63,107 人身上採集的血液樣本中 IgG 和 IgM 抗體的出現率。所有接受測試的人都是健康的，並曾接受篩查然後才可復工。

⋯⋯研究人員估計， 2020 年 3 月至 5 月間，武漢市有數以萬計人曾感染而無病徵，期間該市無發現臨床確診 COVID-19 病例，但團隊在報告中未有明言實際數字。

武漢市的 IgM 陽性率亦分別⋯⋯

團隊結論是，在消除武漢市 COVID-19 的臨床確診病例後，存在大量無症狀 SARS-CoV-2 攜帶者，而無毒的 SARS-CoV-2 病毒株可能仍會在極易感人群中引起症狀，這些病毒株也可能重新演變成高毒性病毒株，令中國疫情死灰復燃。

雖然官方近期加強 COVID-19 非源自中國的論述，但武漢市仍然是全球第一個公佈出現 COVID-19 的地方，而且由 2019 年 12 月至去年 5 月，全球感染病例有近三分之二都來自中國。

來源：
MedicalXpress, COVID-19 likely lingered longer than reported in Wuhan: study, 7 January 2021

報告：
Duan, S.H., Zhou, M.Y., Zhang, W. & et al. (2021). Seroprevalence and asymptomatic carrier status of SARS-CoV-2 in Wuhan City and other places of China. PLOS Neglected Tropical Diseases 15(1): e0008975. doi: 10.1371/journal.pntd.0008975

文／Alan Chiu